\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel} % Langue Française
\usepackage[margin=1cm]{geometry} % Définir les marges
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs} % Packages Mathématiques
\usepackage{fourier, erewhon} %Police de charactère
\usepackage{tikz} %Figure
\usepackage{tasks} % environnement tasks
\usepackage{enumerate} %Liste
\usetikzlibrary{arrows}

\pagestyle{empty}

\newcommand*\exercice[1]{\medbreak\noindent\textbf{Exercice #1}\smallskip\par\nobreak}

\newcommand\coord[2]{\begin{pmatrix}
 #1 \\[1.2pt]
 #2
 \end{pmatrix}}

\newenvironment{sys*}
{\left\{\!\begin{aligned}}
{\end{aligned}\right.}

\begin{document}
\DecimalMathComma 
\settasks{counter-format=\relax,item-indent=\parindent}

	\noindent Simon \bsc{Léonard} 1\up{er}S 2 \hfill 04/10/2017
	\begin{center}\Large{Devoir maison 2}\end{center}
	
	\exercice{1}
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[x=1.0cm,y=1.0cm,>=latex]
				% Déclaration des points
				\coordinate (A) at (0,0);
				\coordinate (B) at (1,2);
				\coordinate (C) at (4,2);
				\coordinate (D) at (3,0);

				\coordinate (K) at (1.5,3);
				\coordinate (L) at (9,0);
				% Parallélogramme
				\draw (B) -- (C);
				\draw (C) -- (D);
				\draw[->] (B) -- (A) node[midway,left,scale=0.8] {$\overrightarrow{BA}$};
				\draw[->] (A) -- (D) node[midway,below,scale=0.8] {$\overrightarrow{AD}$};
				% Vecteurs
				\draw[->] (A) -- (L) node[midway,below,scale=0.8] {$\overrightarrow{AL}=3\overrightarrow{AD}$};
				\draw[->] (B) -- (K) node[midway,left,scale=0.8] {$-\frac{1}{2}\overrightarrow{BA}$};
				\draw[->] (K) -- (C);
				\draw[->] (K) -- (L);
				\begin{scriptsize}
					% Point A
					\draw[fill=black] (A) circle (1.5pt);
					\draw[color=black] (0.27,0.21) node[scale=1.2] {$A$};
					% Point B
					\draw[fill=black] (B) circle (1.5pt);
					\draw[color=black] (1.27,2.2) node[scale=1.2] {$B$};
					% Point C
					\draw[fill=black] (C) circle (1.5pt);
					\draw[color=black] (4.2,2.2) node[scale=1.2] {$C$};
					% Poind D
					\draw[fill=black] (D) circle (1.5pt);
					\draw[color=black] (3.27,0.2) node[scale=1.2] {$D$};
					% Point K
					\draw[fill=black] (K) circle (1.5pt);
					\draw[color=black] (1.7,3.2) node[scale=1.2] {$K$};
					% Point L
					\draw[fill=black] (L) circle (1.5pt);
					\draw[color=black] (9.2,0.2) node[scale=1.2] {$L$};
				\end{scriptsize}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
			
		$K$, $C$ et $L$ alignés $\iff$ $\overrightarrow{KL}$ et $\overrightarrow{KC}$ sont colinéaires $\iff \overrightarrow{KL}=k\overrightarrow{KC}$  
		\begin{tasks}(2)
			\task
				$\begin{aligned}
					\overrightarrow{KL}&=\overrightarrow{KA}+\overrightarrow{AL}\\
					&=-\overrightarrow{BK}+\overrightarrow{BA}+\overrightarrow{AL}\\
					&=-\left(-\frac{1}{2}\overrightarrow{BA}\right)+\overrightarrow{BA}+3\overrightarrow{AD}\\
					&=\frac{1}{2}\overrightarrow{BA}+\overrightarrow{BA}+3\overrightarrow{AD}\\
					&=\frac{3}{2}\overrightarrow{BA}+3\overrightarrow{AD}
				\end{aligned}$
			\task
				$\begin{aligned}
					\overrightarrow{KC}&=-\overrightarrow{BK}+\overrightarrow{BC}\\
					&=-\left(-\frac{1}{2}\overrightarrow{BA}\right)+\overrightarrow{AD}\\
					&=\frac{1}{2}\overrightarrow{BA}+\overrightarrow{AD}\\
					&\text{Les côtés opposés d'un parallélogramme }\\
					&\text{sont égaux donc les vecteurs $\overrightarrow{BC}$ et $\overrightarrow{AD}$ le sont aussi.}\\
				\end{aligned}$
		\end{tasks}
		\smallbreak
		Quand on multiplie $\frac{1}{2}\overrightarrow{BA}+\overrightarrow{AD}$ par 3, on obtient $\frac{3}{2}\overrightarrow{BA}+3\overrightarrow{AD}$.

		Donc $\overrightarrow{KL}=3\overrightarrow{KC}\iff \overrightarrow{KL} \text{ et } \overrightarrow{KC} \text{ sont colinéaires } \iff K, C \text{ et } L \text{ sont alignés}$.

	\exercice{2}
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[x=4.0cm,y=4.0cm,>=latex]
				% Déclaration des points
				\coordinate (A) at (0,0);
				\coordinate (B) at (1,0);
				\coordinate (C) at (0.5,0.8);
				\coordinate (A') at (0.75,0.4);
				\coordinate (B') at (0.25,0.4);
				\coordinate (C') at (0.5,0);
				\coordinate (G) at (0.5,0.27);
				%Triangle
				\draw[->] (A) -- (B);
				\draw[->] (A) -- (C);
				\draw (B) -- (C);
				% Vecteurs de G
				\draw[->] (G) -- (A) node[midway,above,sloped,scale=0.6] {$\overrightarrow{GA}$};
				\draw[->] (G) -- (B) node[midway,above,sloped,scale=0.6] {$\overrightarrow{GB}$};
				\draw[->] (G) -- (C) node[midway,left,scale=0.6] {$\overrightarrow{GC}$};
				%Droites
				\draw[domain=-0.2:1] plot(\x,{0.53*\x}); %(AA')
				\draw[domain=0:1.2] plot(\x,{-0.53*\x+0.53}); %(BB')
				\draw (0.5,-0.2) -- (0.5,1);%(CC')
				\begin{scriptsize}
					%Point A
					\draw[fill=black] (A) circle (1.5pt);
					\draw[color=black] (A) node[left,scale=1.2] {$A$};
					%Point B
					\draw[fill=black] (B) circle (1.5pt);
					\draw[color=black] (B) node[right,scale=1.2] {$B$};
					%Point C
					\draw[fill=black] (C) circle (1.5pt);
					\draw[color=black] (C) node[right,scale=1.2] {$C$};
					%Point G
					\draw[fill=black] (G) circle (1.5pt);
					\draw[color=black] (0.55,0.3) node[scale=1.2] {$G$};
					%Point A'
					\draw[fill=black] (A') circle (1.5pt);
					\draw[color=black] (A') node[right,scale=1.2] {$A'$};
					%Point B'
					\draw[fill=black] (B') circle (1.5pt);
					\draw[color=black] (B') node[left,scale=1.2] {$B'$};
					%Point C'
					\draw[fill=black] (C') circle (1.5pt);
					\draw[color=black] (C') node[below,scale=1.2] {$C'$};
				\end{scriptsize}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}

		\begin{enumerate}[1)]
			\item 
				\begin{enumerate}[a.]
					\item \hfill\\
						\begin{tabular}{lll}
							$A(0;0)$ & $B(1;0)$ & $C(0;1)$\\
							$A'\left(0,5;0,5\right)$ & $B'\left(0;0,5\right)$ & $C'\left(0,5;0\right)$
						\end{tabular}
					\item Tout vecteur directeur d'une droite a ses coordonnées $\overrightarrow{u}\coord{-b}{a}$ telles que $ax+bx+c=0$.
						\begin{tasks}(3)
							\task $\overrightarrow{AA'}\coord{0,5-0}{0,5-0}\coord{0,5}{0,5}$
								\smallbreak
								$A\in\left(AA'\right)$
								\smallbreak
								$\begin{aligned}
									0,5x-0,5y+c&=0\\
									0,5\times0-0,5\times0+c&=0\\
									c&=0
								\end{aligned}$

								Donc $\left(AA'\right):0,5x-0,5y=0$

								$\iff x-y=0$
							\task $\overrightarrow{BB'}\coord{0-1}{0,5-0}\coord{-1}{0,5}$
								\smallbreak
								$B\in\left(BB'\right)$
								\smallbreak
								$\begin{aligned}
									0,5x+y+c&=0\\
									0,5\times1+0+c&=0\\
									c&=-0,5
								\end{aligned}$

								Donc $\left(BB'\right):0,5x+y-0,5=0$

								$\iff x+2y-1=0$
							\task $\overrightarrow{CC'}\coord{0,5-0}{0-1}\coord{0,5}{-1}$
								\smallbreak
								$C\in\left(CC'\right)$
								\smallbreak
								$\begin{aligned}
									-x-0,5y+c&=0\\
									-0-0,5\times1+c&=0\\
									c&=0,5
								\end{aligned}$

								Donc $\left(CC'\right):-x-0,5y+0,5=0$

								$\iff -2x-y+1=0$
						\end{tasks}
				\end{enumerate}
			\item
				\begin{enumerate}[a.]
					\item Le centre de gravité $G$ est l'intersection des médianes $\left(AA'\right)$ et $\left(BB'\right)$.
						\[G=
						\begin{sys*}
							x-y&=0\\
							x+2y-1&=0
						\end{sys*}
						\iff
						\begin{sys*}
							x&=y\\
							x+2x-1&=0
						\end{sys*}
						\iff
						\begin{sys*}
							x&=y\\
							3x&=1
						\end{sys*}
						\iff
						\begin{sys*}
							y&=\frac{1}{3}\\
							x&=\frac{1}{3}
						\end{sys*}\]

						Le centre de gravité se trouve donc aux coordonnées $G\left(\frac{1}{3};\frac{1}{3}\right)$
					\item $G\in\left(CC'\right)\iff$ Les coordonnées de $G$ vérifient l'équation de la droite $\left(CC'\right)$ 
						\[-2x-y+1=-2\times\frac{1}{3}-\frac{1}{3}+1=-\frac{2}{3}-\frac{1}{3}+1=-\frac{3}{3}+1=0 \]
						On vient de redémontrer que l'intersection des médianes est le centre de gravité
				\end{enumerate}
			\item
				\begin{enumerate}[a.]
					\item $\overrightarrow{AG}\coord{\frac{1}{3}}{\frac{1}{3}}\iff \overrightarrow{AG}=\frac{1}{3}\overrightarrow{AB}+\frac{1}{3}\overrightarrow{AC}$
					\item $\overrightarrow{BG}\coord{\frac{1}{3}-1}{\frac{1}{3}-0}\coord{-\frac{2}{3}}{\frac{1}{3}}\iff \overrightarrow{BG}=-\frac{2}{3}\overrightarrow{AB}+\frac{1}{3}\overrightarrow{AC}\qquad\overrightarrow{CG}\coord{\frac{1}{3}-0}{\frac{1}{3}-1}\coord{\frac{1}{3}}{-\frac{2}{3}}\iff \overrightarrow{CG}=\frac{1}{3}\overrightarrow{AB}-\frac{2}{3}\overrightarrow{AC}$
						\smallbreak

						Je réécris avec les vecteurs $\overrightarrow{AB}$ et $\overrightarrow{AC}$ : 

						\[\begin{aligned}
							\overrightarrow{GA}+\overrightarrow{GB}+\overrightarrow{GC}&=-\overrightarrow{AG}-\overrightarrow{BG}-\overrightarrow{CG}\\
							&=-\left(\frac{1}{3}\overrightarrow{AB}+\frac{1}{3}\overrightarrow{AC}\right)-\left(-\frac{2}{3}\overrightarrow{AB}+\frac{1}{3}\overrightarrow{AC}\right)-\left(\frac{1}{3}\overrightarrow{AB}-\frac{2}{3}\overrightarrow{AC}\right)\\
							&=-\frac{1}{3}\overrightarrow{AB}-\frac{1}{3}\overrightarrow{AC}+\frac{2}{3}\overrightarrow{AB}-\frac{1}{3}\overrightarrow{AC}-\frac{1}{3}\overrightarrow{AB}+\frac{2}{3}\overrightarrow{AC}\\
							&=\overrightarrow{0}
						\end{aligned}\]
					\item Je calcule les coordonnées des vecteurs $\overrightarrow{MA}$, $\overrightarrow{MB}$ et $\overrightarrow{MC}$ avec $M(x_M;y_M)$.

						$\overrightarrow{MA}\coord{0-x_M}{0-y_M}\coord{-x_M}{-y_M}\iff\overrightarrow{MA}=-x_M\overrightarrow{AB}-y_M\overrightarrow{AC}$

						$\overrightarrow{MB}\coord{1-y_M}{0-y_M}\coord{1-x_M}{-y_M}\iff\overrightarrow{MB}=(1-x_M)\overrightarrow{AB}-y_M\overrightarrow{AC}$

						$\overrightarrow{MC}\coord{0-x_M}{1-y_M}\coord{-x_M}{1-y_M}\iff\overrightarrow{MC}=-x_M\overrightarrow{AB}+(1-y_M)\overrightarrow{AC}$

						Je réécris $\overrightarrow{MA}+\overrightarrow{MB}+\overrightarrow{MC}=\overrightarrow{0}$ avec les vecteurs $\overrightarrow{AB}$ et $\overrightarrow{AC}$.

						\[\begin{aligned}
							-x_M\overrightarrow{AB}-y_M\overrightarrow{AC}+(1-x_M)\overrightarrow{AB}-y_M\overrightarrow{AC}-x_M\overrightarrow{AB}+(1-y_M)\overrightarrow{AC}&=\overrightarrow{0}\\
						\end{aligned}\]

						Si $M$ est en $G$, alors les coordonnées de $G$ vérifient l'équation précédente.
						
						\[\begin{aligned}
							&\quad-x_M\overrightarrow{AB}-y_M\overrightarrow{AC}+(1-x_M)\overrightarrow{AB}-y_M\overrightarrow{AC}-x_M\overrightarrow{AB}+(1-y_M)\overrightarrow{AC}\\
							&=-\frac{1}{3}\overrightarrow{AB}-\frac{1}{3}\overrightarrow{AC}+\left(1-\frac{1}{3}\right)\overrightarrow{AB}-\frac{1}{3}\overrightarrow{AC}-\frac{1}{3}\overrightarrow{AB}+\left(1-\frac{1}{3}\right)\overrightarrow{AC}\\
							&=-\frac{1}{3}\overrightarrow{AB}+\frac{2}{3}\overrightarrow{AB}-\frac{1}{3}\overrightarrow{AB}-\frac{1}{3}\overrightarrow{AC}-\frac{1}{3}\overrightarrow{AC}+\frac{2}{3}\overrightarrow{AC}\\
							&=\overrightarrow{0}
						\end{aligned}\]

						Les coordonnées de $G$ vérifient l'équation donc $M$ est en $G$.

						Dire que $G$ est le centre de gravité d'un triangle ABC revient à dire que $\overrightarrow{GA}+\overrightarrow{GB}+\overrightarrow{GC}=\overrightarrow{0}$.
				\end{enumerate}
		\end{enumerate}
\end{document}